

# Estadística Inferencial Aula 21

## Regressão Linear Simples

Dado  $n$  pares de valores de duas variáveis  $\{(x_1, y_1), (x_2, y_2), \dots, (x_n, y_n)\}$  podemos estabelecer um modelo de regressão linear simples

$$y_i = B_0 + B_1 x_i + E_i,$$

em que  $y_i$  é o  $i$ -ésimo valor observado da variável resposta,  $B_0$  é o parâmetro do modelo chamado intercepto,  $B_1$  é o parâmetro chamado coeficiente angular,  $x_i$  é o valor realizado da variável explicativa,  $E_i$  é o erro aleatório do modelo.

## Pressuposições do Modelo

$E_1, \dots, E_n$  é uma amostra aleatória  
 $E_i \sim N(0, \sigma^2)$ ,  $p/ i = 1, \dots, n$ .

## Estimativa dos Parâmetros - Método dos Mínimos Quadrados

$$\begin{aligned} \hat{B}_0 &= \bar{y} - \hat{B}_1 \bar{x} ; \quad \hat{B}_1 = \frac{\sum x_i y_i - \frac{\sum x_i \sum y_i}{n}}{\sum x_i^2 - \frac{(\sum x_i)^2}{n}} \\ &= \frac{s_{xy}}{s_x^2} \end{aligned}$$

# Exemplo

$y_i^2$	$x_i$	$y_i$	$x_i^2$	$x_i y_i$	$y_i^2$
9	0	3	0	0	9
4	1	2	1	2	4
9	1	3	1	3	9
25	2	5	4	10	25
16	3	4	9	12	16
16	3	4	9	12	16
49	4	7	16	28	49
36	5	6	25	30	36
49	5	7	25	35	49
81	6	9	36	54	81
294	30	50	126	186	

$$\hat{\beta}_1 = \frac{\sum x_i y_i - \frac{\sum x_i \sum y_i}{n}}{\sum x_i^2 - \frac{(\sum x_i)^2}{n}} = \frac{186 - \frac{30 \cdot 50}{10}}{126 - \frac{(30)^2}{10}} = \frac{186 - 150}{126 - 90} = \frac{36}{36} = 1$$

$$\hat{\beta}_0 = \frac{\sum y_i^2 - \frac{(\sum y_i)^2}{n}}{\sum x_i^2 - \frac{(\sum x_i)^2}{n}} = \frac{294 - \frac{(50)^2}{10}}{126 - \frac{(30)^2}{10}} = \frac{294 - 250}{126 - 90} = \frac{44}{36} = 1.222$$

$$\hat{\beta}_0 = \bar{y} - \hat{\beta}_1 \bar{x} = 5 - 1(3) = 2$$

$$\hat{y}_i = \hat{\beta}_0 + \hat{\beta}_1 x_i = 2 + x_i$$

$$R^2 = \frac{(\sum x_i y_i - \frac{\sum x_i \sum y_i}{n})^2}{(\sum x_i^2 - \frac{(\sum x_i)^2}{n})(\sum y_i^2 - \frac{(\sum y_i)^2}{n})} = \frac{(186 - \frac{30 \cdot 50}{10})^2}{(126 - \frac{(30)^2}{10})(294 - \frac{(50)^2}{10})} = \frac{36^2}{36 \cdot 44} = \frac{36}{44} = 0.818$$

$$\hat{y}_i = \bar{y} - \hat{\beta}_1 \bar{x} + \hat{\beta}_1 x_i = 5 - 1(3) + 1(x_i) = 2 + x_i$$

$$\hat{y}_i = \bar{y} - \hat{\beta}_1 \bar{x} + \hat{\beta}_1 x_i$$



$$\hat{y}_x = 2 + x_1$$

$x_1$	$y_1$	$y_1 - \bar{y}$	$(y_1 - \bar{y})^2$	$\hat{y}_1$	$(\hat{y}_1 - \bar{y})$	$(\hat{y}_1 - y_1)$
0	3	3 - 5 = -2	4	2	-3	9
1	2	2 - 5 = -3	9	3	-2	4
1	3	3 - 5 = -2	4	3	-2	4
2	5	5 - 5 = 0	0	4	-1	1
3	4	4 - 5 = -1	1	5	0	0
3	4	4 - 5 = -1	1	5	0	0
4	7	7 - 5 = 2	4	6	1	1
5	6	6 - 5 = 1	1	7	2	4
5	7	7 - 5 = 2	4	7	2	4
6	9	9 - 5 = 4	16	8	3	9
	<u>50</u>		<u>50</u>			

$$\sum_{i=1}^n (y_i - \bar{y})^2 = 44 \quad \sum_{i=1}^n (\hat{y}_i - \bar{y})^2 = 36$$

$$R^2 = \frac{\sum_{i=1}^n (\hat{y}_i - \bar{y})^2}{\sum_{i=1}^n (y_i - \bar{y})^2} = \frac{36}{44} = \frac{9}{11} = 81,81\%$$

$$s_{xy} = \frac{1}{n-1} \left[ \sum_{i=1}^n (x_i - \bar{x})(y_i - \bar{y}) \right] = \frac{1}{n-1} \left[ \sum_{i=1}^n x_i y_i - \sum_{i=1}^n x_i \bar{y} \right]$$

$$S_y = \frac{1}{n-1} \left[ \sum_{k=1}^n (y_k - \bar{y})^2 \right] = \frac{1}{n-1} \left[ \sum_{k=1}^n y_k^2 - \left( \frac{\sum_{k=1}^n y_k}{n} \right)^2 \right]$$

$$r^2 = \frac{\sum_{i=1}^n (x_i - \bar{x})(y_i - \bar{y})^2}{\sum_{i=1}^n (x_i - \bar{x})^2 \sum_{i=1}^n (y_i - \bar{y})^2} \cdot \frac{\sum_{i=1}^n (x_i - \bar{x})^2}{\sum_{i=1}^n (x_i - \bar{x})^2}$$

$$= \frac{\hat{\beta}_1^2 \sum (x_i - \bar{x})^2}{\sum (y_i - \bar{y})^2}$$

$$= \frac{\sum_{i=1}^n (\beta_1 (x_i - \bar{x}))^2}{\sum_{i=1}^n (y_i - \bar{y})^2}$$

$$= \frac{\sum_{i=1}^n (\bar{y} - \bar{y} + \hat{\beta}_1 (x_i - \bar{x}))^2}{\sum (y_i - \bar{y})^2}$$

$$= \sum_{k=1}^n \left[ \bar{y} - \hat{\beta}_1 \bar{x}_k - (\bar{y}_k + \hat{\beta}_1 x_k) \right]^2$$

$$= \sum_{i=1}^n (\hat{\beta}_0 + \hat{\beta}_1 x_i - \bar{y})^2 = \sum_{i=1}^n \frac{(\hat{y}_i - \bar{y})^2}{\sum_{i=1}^n (y_i - \bar{y})^2}$$



## Exercícios

1- O coeficiente de determinação de regressão  $R^2$  é igual a 0,36. Sabendo que desvio padrão de  $X$  é igual a 1,50, desvio padrão de  $Y$  é igual a 2,00,  $\bar{X} = 10$  e  $\bar{Y} = 20$ , determine a equação da regressão de  $Y$  em relação a  $X$ .

2- Para duas variáveis positivamente correlacionadas, foram obtidos:  $\bar{X} = 0$ ,  $\bar{Y} = 12$ , desvio padrão de  $X$  é igual a 8, desvio padrão de  $Y$  é igual a 10 e  $r^2 = 0,64$ .

Determine a equação da regressão de  $Y$  em relação a  $X$ .

$$1) : r^2 = \frac{(\sum x_i y_i - \frac{\sum x_i \sum y_i}{n})^2}{12 + 0,8x}$$

$$\frac{\sum x_i^2 - (\frac{\sum x_i}{n})^2}{n} \cdot \frac{\sum y_i^2 - (\frac{\sum y_i}{n})^2}{n}$$

$$S_x = \sqrt{\frac{1}{n-1} \left( \sum x_i^2 - \frac{(\sum x_i)^2}{n} \right)} \quad S_y = \sqrt{\frac{1}{n-1} \left( \sum y_i^2 - \frac{(\sum y_i)^2}{n} \right)}$$

$$\hat{\beta}_1 = \frac{\sum x_i y_i - \frac{\sum x_i \sum y_i}{n}}{\sum x_i^2 - \frac{(\sum x_i)^2}{n}} \quad \hat{\beta}_0 = \bar{y} - \hat{\beta}_1 \bar{x}$$

$$\sum x_i^2 - \frac{(\sum x_i)^2}{n}$$

$$S_x = 1,50 \Rightarrow S_x^2 = 2,25 \quad r^2 = \left[ \frac{\sum x_i y_i - \frac{\sum x_i \sum y_i}{n}}{\sqrt{\sum x_i^2 - \frac{(\sum x_i)^2}{n}} \sqrt{\sum y_i^2 - \frac{(\sum y_i)^2}{n}}} \right]^2 = \frac{S_{xy}^2}{S_x^2 S_y^2}$$

$$S_y = 2,00 \Rightarrow S_y^2 = 4,00$$

$$S_{xy} = r^2 S_x^2 S_y^2 \Rightarrow S_{xy} = 0,36 \cdot 4 \cdot 2,25 \Rightarrow S_{xy}^2 = 3,24 \Rightarrow S_{xy} = 1,8$$

$$\hat{\beta}_1 = \frac{S_{xy}}{S_x^2} \Rightarrow \hat{\beta}_1 = \frac{1,8}{2,25} = 0,80$$

$$\hat{\beta}_0 = \bar{y} - \hat{\beta}_1 \bar{x} \Rightarrow \hat{\beta}_0 = 20 - 0,80 \cdot 10 = 20,58$$

$$\hat{y}_u = 12,0 + 0,80x_u$$

2-

$$r^2 = 0,64$$

$$S_x = 8$$

$$S_y = 10$$

$$\bar{x} = 0$$

$$\bar{y} = 12$$

$$r^2 = \frac{S_{xy}^2}{S_x^2 S_y^2}$$

$$S_{xy}^2 = r^2 S_x^2 S_y^2 = 0,64 \cdot 64 \cdot 100$$

$$S_{xy}^2 = 64^2 \Rightarrow S_{xy} = \pm 64$$

No entanto, como a correlação é negativamente,  $S_{xy} = -64$

$$\hat{\beta}_1 = \frac{S_{xy}}{S_x^2} = \frac{-64}{64} = -1$$

$$\hat{\beta}_0 = \bar{y} - \hat{\beta}_1 \bar{x} \Rightarrow 12$$

$$\hat{y}_u = 12 - x_u$$